\chapter{TRANH LUẬN TÌM MỘT CHỖ TRỌ QUA ĐÊM} % (fold)
\label{cha:tranh_luan_tim_mot_cho_tro_qua_dem}

Theo truyền thống Thiền Nhật Bản ngày xưa, những tăng sĩ đi vân du khắp
nơi, nếu muốn ngủ trọ qua đêm ở một ngôi chùa hay tịnh xá nào, đều phải
thắng cuộc tranh luận tay đôi với vị sư thường trụ ở đó. Nếu không thắng
được, vị du tăng đó phải đi, không được phép ở lại, dù chỉ có một đêm.

Câu truyện xảy ra tại một ngôi cổ tự phía bắc Nhật Bản. Trụ trì ngôi chùa đó
là hai anh em nhà sư. Người anh rất thông thái, biện luận vô cùng thiện
xảo, còn người em lại ngớ ngẩn, lù khù và còn chột một mắt.

Một đêm nọ, có một vị du tăng đi ngang qua, muốn xin vào nghỉ tạm qua
đêm. Nhà sư anh, quá mệt mỏi vì đã học hành suốt ngày, nên sai nhà sư em
ra tiếp khách và tranh luận với vị du tăng theo truyền thống. Trước khi nhà
sư em đi ra ngoài, Sư anh dặn dò:

``Này, đệ đòi hỏi là phải tranh luận trong im lặng đó nhé. Đừng có nói, kẻo
đấu không lại người ta đó.''

``Huynh yên tâm đi, để đó cho em!''

Độ một thời gian ngắn sau, vị du tăng xin gặp nhà Sư anh, vái chào và xin ra
đi. Ông ta đã bị khuất phục và hết sức tán thán tài hùng biện của nhà Sư em.

Nhà Sư anh nói:

``Trước khi đi, xin Ngài thuật lại cho tôi nghe cuộc tranh luận thế nào?''

``Rất hay, tuyệt, vị du tăng trả lời, này nhé, trước hết tôi giơ một ngón tay lên
ý tượng trưng Đức Phật. Sư đệ của ngài đưa 2 ngón tay lên có nghĩa là Đức
Phật và Phật pháp. Tôi lại đưa 3 ngón tay lên có ý nói Tam Bảo (Phật, Pháp,
Tăng) số một. Sư đệ thông minh của ngài đưa nắm tay lên dứ vào mặt tôi có
ý nói là cả 3 (Tam Bảo) đều qui về một. Một là tất cả, tất cả là một. Tuyệt,
tuyệt, sâu xa, sâu xa, Đại Thừa, lý rốt ráo đại thừa đấy. Tôi cam lòng bái
phục.''

Vị du tăng ra đi, rất hể hả như đã học được một điều gì tuyệt diệu.

Lát sau, nhà sư em vào gặp anh, dáng điệu còn có vẻ bực bội vô cùng.

Vị Sư anh nói:

``Ta biết là đệ đã thắng cuộc tranh luận này.''

``Thắng cái gì, cái tên du tăng đó thật là thô lỗ hết sức, nếu đệ không nhớ lời
sư huynh dặn bảo là phải cố gắng nhẫn nại, nhã nhặn và lễ độ với khách thì
em đã cho hắn một bài học thích đáng rồi.''

``Sao, đệ thuật lại cho ta nghe sự việc như thế nào?''

``Này nhé, khi hắn ta vừa thấy em, hắn liền đưa một ngón tay lên có ý chế
diễu em chột hết một mắt; em cố dằn cơn giận, đưa 2 ngón tay lên khen là
hắn có phước, đầy đủ 2 con mắt. Thế mà hắn lại có ý trêu ngươi em nữa chứ,
hắn đưa 3 ngón tay lên, có ý nói là em và hắn ta, hai người nhưng chỉ có 3
con mắt thôi. Em bực quá, dơ nắm tay đấm lên dứ vào mặt hắn có ý cho hắn
biết là `Này, vừa phải thôi nghen, lộn xộn là ăn đấm đó.' Hắn chột dạ, có vẻ
ngán nên vái chào rút lui có trật tự. Thiệt là tăng sĩ gì mà thô lỗ hết sức!''

Nhà Sư anh trợn mắt, lắc đầu và ôm bụng lăn ra cười ngất.

``Ha ha ha! Ha ha ha!''

\hrulefill

Qua câu chuyện vui trên, ta thấy tất cả những cuộc tranh luận thực ra đều sai
lệch, kệch cỡm, bởi vì không một ai có thể đạt tới chân lý qua tranh luận cả.

Những vị tăng sĩ Nhật Bản tranh cãi nhau, hơn thua nhau chỉ để khoa trương
tự ngã và cái giải thắng là ``ngủ trọ qua đêm''. Chỉ có một đêm ngủ trọ thôi
mà người ta hăng hái, hùng hổ tranh chấp với nhau. Nhưng đó là truyền
thống và người ta nhắm mắt tuân theo truyền thống. Hàng ngàn năm qua, tại
bất cứ một thiền viện Nhật nào, nếu bạn muốn ngủ trọ qua đêm, bạn phải
thắng cuộc — và sau đêm đó, sáng mai, bạn lại khăn gói ra đi — nhưng nhiều
người đã tự lừa dối mình rằng đã đạt tới chân lý, giác ngộ qua cuộc tranh
luận. Họ lấy sự hơn thua trong cuộc tranh luận đó làm cái mốc đo tri thức và
mức độ tu tập của họ.

Không, hoàn toàn không. Chân lý làm sao hiển hiện ra khi đầu óc bạn chứa
đầy tư tưởng phải đánh gục đối phương, phải thắng cuộc tranh luận để
chứng tỏ sở trường sở đắc của mình. Một khi bạn tìm cách làm sao để thắng
đối phương, bạn đã là một kẻ bạo lực, dù là bạo lực tư tưởng.

Tranh luận là bạo lực. Bạn có thể giết hoặc bị giết qua phương cách đó, bạn
không thể sống còn, và sự thực cũng bị giết chết qua phương cách đó. Quả
thực, bạn không đi tìm sự thực, bạn đi tìm chiến thắng dưới bất cứ hình thức
nào. Khi chiến thắng là mục đích, Chân lý phải hy sinh. Khi Chân lý là mục
đích, chiến thắng hay vinh quang phải dẹp bỏ — và chân lý phải là mục đích,
không phải là chiến thắng bởi vì nếu chiến thắng là mục đích thì bạn là một
chính trị gia rồi, không phải là một người tôn giáo. Bạn là một kẻ bạo hành,
đang tìm cách thống trị đàn áp người khác. Bạn cũng chẳng khác gì những
kẻ đi gieo rắc chiến tranh; một là ta chết, hai là đối phương phải chết. Dù
dưới dạng đấu tranh tư tưởng, thì cơ bản vẫn là tranh đấu.

Chân lý không bao giờ trở thành một sự thống trị cả; Chân lý không bao giờ
hủy diệt một cái gì. Chân lý đưa đến {\bf ``Tình Thương, Xả Kỷ, Khiêm Tốn''}
chứ không đưa đến thất bại, vinh nhục hay bẽ bàng.

Những người đi tìm Chân Lý thực sự sẽ không chấp nhận hình thức đấu tranh. Họ không bao giờ mong muốn chiến thắng vinh quang phải thuộc về
họ, chứ không thuộc về người khác. Trong chân lý, con người gặp nhau và
trở thành một. Không có người chiến thắng, không có kẻ thất bại. Trong
chân lý, không có một ai bị đánh ngã. Trong chân lý, chân lý là người thắng
và chúng ta là người thua cuộc, mất mát. Mất cái gì? Thua cái gì? Mất cái
\emph{``tự ngã nhỏ hẹp, ích kỷ, mê mờ''}. Thua sự {\bf ``Thương Yêu Chân Thật''}. Nhưng
nếu trong cuộc tranh luận, tôi là tôi, anh là anh, không có một nhịp cầu thông cảm bắc ngang.

Làm sao bạn có thể hiểu biết và thương yêu người khác khi bạn đang chống
đối họ?

{\bf ``Hiểu Biết''} và {\bf ``Thương Yêu''} cần có sự đồng cảm, cần sự chia sẻ với nhau.
Hiểu Biết có nghĩa là chịu lắng nghe người khác, tôn trọng ý kiến của họ, và
chỉ khi nào bạn lắng nghe tư tưởng người khác, bạn sẽ nghe được âm thanh
của gió, của chim, của vạn vật vũ trụ. Vì thế, khi bạn đang bàn thảo một vấn
đề gì, đang lý luận một vấn đề gì, bạn thực sự không có khả năng lắng nghe
người khác, bạn chỉ giả vờ nghe nhưng thực ra không thể nghe trọn vẹn
những gì người khác nói, vì sao? Vì lúc đó, đầu óc bạn đang quay cuồng làm
việc để đấu trả lại người khác, khi kẻ đó ngưng nói là bạn nhẩy tới tấn công
ngaỵ Bạn đã chuẩn bị và sẵn sàng ăn miếng trả miếng với họ.

Đúng vậy, bất cứ một cuộc tranh luận nào cũng không bao giờ mang lại một
sự thông cảm đoàn kết. Càng tranh cãi, bạn càng đi xa dần chân lý. Bạn đã
bị chia cắt làm đôi. Đó là lý do mà các triết gia, các luận sư không thể nào
đạt tới chân lý hoàn toàn. Họ chỉ chạm tới những mạnh vỏ rời rạc của Chân
Lý.

Ngày xưa, Chúa Giê Su đã đi du thuyết khắp nơi, nhưng tất cả những người
trọn vẹn đi theo Chúa lại là những người rất bình thường, tầm thường, không
có đến một người trí thức, không có đến một người học giả nào. Không phải
vì thời đó không có các nhà bác học trí thức, mà trái lại, các vị học giả lừng danh thời đó không chấp nhận đường lối giáo hóa của Chúa. Họ phản ứng dữ dội, họ muốn giết Chúa. Vì sao? Vì Chúa rao giảng {\bf Tình Thương}, rao
giảng {\bf Hòa Bình}. Chúa nói về {\bf Đức Tin trong sáng}, về {\bf Tình Yêu Nhân Loại}; Chúa dạy con người làm cách nào nối kết hai trái tim lại với nhau để chung sống hạnh phúc. Những gì Chúa rao giảng đã đi ngược lại truyền thống xã hội thời đó. Các nhà học giả cảm thấy khó chịu bất mãn, vì sao? Vì họ quen sống trong đấu tranh, trong tư tưởng thắng bại, trong hào quang hãnh diện phỉnh phờ lường gạt tâm thức họ. Tự ái bản ngã được vuốt ve mỗi khi họ tranh luận và thắng đối phương. Vì thế, không làm sao họ chấp nhận được những lời giảng của Chúa, và để bảo vệ \emph{``cái tôi''} của họ, những kẻ học thức đó đã liên kết tìm cách giết Chúa — và họ đã tìm được kẻ phản bội, Judas.

Những môn đồ của Chúa đều là những người bình thường; họ là những người thợ làm giầy, thợ săn, câu cá, đốn củi, cô thợ may, chị làm bếp, \ldots.

Chỉ có Judas là kẻ có học, một kẻ thông minh. Và kẻ thông minh học thức
đó đã phản bội, đã bán rẻ Chúa với giá 30 đồng bạc. Chúa biết là nếu có
phản đồ thì chỉ có Judas, vì sao? Vì trái tim chỉ có thể bị phản bội bởi đầu óc. {\bf Chỉ có Lý Trí phản bội Tình Thương} mà thôi.

Đó là điểm thứ hai tôi muốn nói với bạn, muốn nhắc cho bạn nhớ trước khi
tôi đi vào câu truyện là qua bức màn logic, qua mạng lưới tri thức, qua
tranh luận, bạn đã trở thành một kẻ xa lạ với mọi người; nhịp cầu thông cảm giữa con người và con người đã gẫy. Làm sao bạn có thể đạt tới Chân Lý khi bạn không thể hiểu người khác, khi đầu óc bạn chứa đầy tư tưởng đấu tranh, bạo lực? Chính cái tư tưởng bạo hành đó đã hại bạn rồi vậy.

Vì thế những cuộc tranh luận đều phù phiếm; chúng không hướng dẫn bạn đi về đâu cả. Ngay cả khi bạn đã thắng và kết thúc cuộc tranh biện thì kết quả thắng cuộc đó cũng chỉ là gượng ép mà thôi. Bạn có thể bịt miệng người khác, làm cho đối phương im tiếng, không thể tranh cãi gì được thêm nữa ngày hôm nay, nhưng chưa chắc kẻ đó đã chịu thua, chịu khuất phục hoàn toàn. Trong thâm tâm, hắn ta sẽ nghĩ thầm rằng: \emph{``Ngày hôm nay ta tạm thua ngươi, nhưng một ngày nào đó, ta sẽ đánh bại ngươi''}. Hắn bị đánh bại ngày hôm nay nhưng không phải là sẽ bị thua mãi mãi.

Tuy nhiên, có hai việc khác nhau là nếu bạn thắng đối phương bằng trái tim thì người đó sẽ chịu thua trong hoan hỷ, an lạc và cảm phục (nên nhớ {\bf ``Cảm Phục''} khác nghĩa với {\bf ``Khuất phục''}). Người đó hoan hỷ trong vinh quang của bạn; người đó chia xẻ với bạn sự hãnh diện sung sướng; vì đó không phải là chiến thắng trong tranh đấu, không phải bạn chiến thắng ai mà chân lý thắng; cả hai chiến sĩ trên mặt trận tư tưởng đều cùng san sẻ khúc khải hoàn ca Chân Lý.

Không có người thắng kẻ bại. Biên giới đã xóa mất, nhịp cầu đã bắc ngang,
bạn và tôi tuy hai mà một, tuy một mà hai.

Vì thế, một vị đạo sư, không bao giờ tranh biện với ai cả. Nếu thỉnh thoảng,
vị đạo sư ấy tỏ vẻ như tranh luận với bạn, thì chớ tưởng lầm nhé — Ông ta
chẳng qua chỉ là đang chơi chữ với bạn đó thôi! Ông ta đang thử bạn đó.
Nếu bạn nóng mặt, phản ứng liền, sợ bị thua thì bạn tự biến mình thành nạn
nhân của trò chơi chữ của ông ta rồi vậy.

Có nhiều vị thiền sư tỏ ra thích biện luận. Rất khó mà đánh bại được họ,
cũng không thể chơi chữ lại họ — nhưng thực ra, các vị thiền sư đó chỉ mượn
trò chơi chữ đó để giúp bạn hâm nóng lại tâm thức, giúp bạn tỉnh cơn mê,
giúp bạn rút chân ra khỏi vùng lầy chữ nghĩa.

Junnaid, một người Sufi, một thời học đạo với Sư Phụ, và vị thầy đó rất ư là
kỳ quặc, chuyên môn nói ngược lại những gì người khác nói, thí dụ như bạn
nói \emph{``ban ngày''} thì ông ta nói \emph{``ban đêm''}, mặc dù trong lúc đó đang là ban
ngày. Tuy nhiên, Junnaid không màng cải chính lại lời Sư Phụ. Junnaid chỉ giản dị, bình thản cúi đầu trả lời: \emph{``Dạ vâng, Sư Phụ, đó là ban đêm''}.

Một ngày kia, Sư Phụ Junnaid gọi Junnaid lại và bảo:

\begin{itshape}
``Này Junnaid, ngươi đã thắng. Ta không thể châm ngòi một cuộc tranh luận
nào với ngươi. Đức tin của ngươi thật sâu chắc, không lay động, kiên cố. Và
bây giờ, ta có thể bắt đầu thuyết giảng chân lý cho ngươi, vì ngươi đã sẵn
sàng tiếp nhận''.
\end{itshape}

Một khi con tim nói lên tiếng nói chân thật của nó, bạn đã có đầy đủ khả
năng lắng nghe và tiếp nhận Sự Thật Tuyệt Đối.

\hrulefill

Tôi lại kể cho bạn nghe một câu truyện nữa:

Ngày kia tại một tiểu quốc nọ, vị Tể Tướng đương triều đột nhiên bị bạo
bệnh và từ trần. Vị Tể Tướng này rất tài ba lỗi lạc, khó ai sánh bằng. Cả
vương quốc bàng hoàng và lo lắng. Nhà Vua truyền lệnh phải tìm gấp cho
bằng được một người tài giỏi khác để trám vào chỗ trống của quan Tể
Tướng cho kịp xử lý mọi công vụ quốc gia.

Lệnh ban truyền ra, mọi người từ các quan đến thần dân đều đỏ mắt tìm kiếm
khắp nơi. Không có một hang cùng ngõ hẻm nào bị bỏ sót, và cuối cùng họ
kiếm được ba người để trình kiến nhà Vua.

Người thứ nhất là một nhà tân toán học, một khoa học gia lỗi lạc nhất nước.
Ông ta có thể giải đáp tất cả các bài toán hóc búa nhất trong nháy mắt, chia
chẽ ngọn ngành các phương trình hệ thống khoa học tân kỳ mà khó có người
nào hiểu thấu được.

Người thứ hai là một nhà triết học xuất chúng. Ông ta có thể bẻ gẫy mọi luận
thuyết, giải đáp những vấn đề siêu hình của thế gian không một chút khó
nhọc nào. Ông là người lỗi lạc nhất trong số các triết gia đương thời. Từng
lời nói, câu văn của ông được mọi người khen thưởng và trân trọng cất giữ
như một báu vật thiêng liêng. Ồ, Tạo Hóa còn được các triết gia vẽ vời ra
huống chi những chuyện khác. Họ ngụy tạo ra Thượng Đế, họ tạo ra ngày
mặc khải, họ tạo ra đủ thứ hệ thống, lý thuyết — nhưng suy cho cùng, tất cả
chỉ là bánh vẽ, họ chẳng có gì trong tay họ cả. Họ là những người thợ sắp
chữ rất tài tình khéo léo, kỹ xảo; họ là những người chơi trò chơi chữ vô
cùng độc đáo, đến nỗi chúng ta có cảm tưởng là mọi điều họ nói đều căn
bản, chắc chắn — nhưng thực tế là những lâu đài xây trên cát mà thôi.

Người thứ ba là một người tôn giáo, một người có đầy đủ đức tin, sùng bái
và dâng hiến.

Ba người được tuyển chọn này tượng trưng cho ba góc độ tư tưởng và tri
thức.

Nhà bác học quan tâm đến những thử nghiệm, nghiên cứu, phân tích. Tất cả
mọi vấn đề phải được ông ta nghiên cứu tường tận, nếu không, ông không
chấp thuận. Sự thật theo ông là sự thực đã được kiểm chứng. Vị triết gia là người tư duy lô gích. Nhà triết học làm việc bằng đầu óc, chứ không phải trong phòng thử nghiệm. Bộ não của các triết gia chính là phòng
thí nghiệm.

Người tôn giáo thì không nhìn cuộc đời như một bài toán hay một vấn đề
cần phải mổ xẻ, phân tích hay lập luận. Đối với nhà tôn giáo, cuộc đời không
phải là một bài toán hay vấn đề; cuộc đời không có gì và cũng không cần
phải giải quyết; chỉ giản dị thôi, cuộc đời là để \emph{``sống, sống thực thụ và thể nghiệm''} trong đó.

Theo quan điểm tôn giáo, cuộc đời không phải là một vật thể. Khi bạn thử
nghiệm một vật gì, bạn hoàn toàn khác với vật đó, bạn là người làm công
cuộc thử nghiệm, và đối tượng của bạn là vật được thử nghiệm. Nhưng khi
bạn sống với cuộc đời, hòa mình nhập thể vào cuộc đời, bạn là một với nó.
Thế cho nên, nhà tôn giáo đã nói: \emph{``Trừ phi bạn phải hòa nhập làm một với
cuộc đời, bạn mới có thể hiểu ý nghĩa cuộc sống, nếu không, bạn sẽ không
bao giờ biết được sống là gì?''}

Ba người đó được dẫn đến trình diện nhà Vuạ Ngài nói:

— ``Được rồi, các người cứ tự nhiên nghỉ ngơi 3 ngày và đến ngày thứ 4 sẽ là
ngày thử thách, chỉ một cuộc thi mà thôi. Ai thắng sẽ được chọn phong làm
Tể Tướng, cận thần của ta vì kẻ đó thông minh tài trí nhất''.


Ba người họ lui ra và bắt đầu suy nghĩ làm việc theo cách riêng của họ. Ba
ngày thôi quả là không đủ đâu vào đâu cả! Nhà khoa học bắt đầu nghiên cứu
những phát minh thử nghiệm mới để sau ba ngày sẽ trình lên Đức Vua. Ai
mà biết nhà Vua sẽ chọn thử nghiệm nào, vì thế ông ta không tài nào ngủ
được, và cũng nhất quyết không lãng phí thời gian cho ngủ nghỉ. Nếu ông ta
thắng, ông ta có cả một cuộc đời để ngủ, tội gì mà ngủ lúc này? Ông ta
không ngủ, không ăn vì nhiều việc phải làm quá trước ngày thi đấu.

Vị triết gia nhà ta cũng thế; ông ta ngồi trầm tư mặc tưởng đến nhiều vấn đề.
Ông ta cũng không ăn, không ngủ, đi đi lại lại, ngồi đứng không yên. Bao
nhiêu vấn đề trên trời dưới đất gì gì đều được bác triết gia nhà ta lôi ra mổ
xẻ, nghiền ngẫm, phân tích hết.

Chỉ có nhà tôn giáo là an nhiên tự tại. Đến giờ ăn, ông ta ăn uống thoải mái.
Đến lúc ngủ, ông ta đánh một giấc an lành. Khi cần cầu nguyện tụng kinh
hay tham thiền, ông ta đều thực hành cẩn mật, đàng hoàng, nghiêm túc. Ông
ta thảnh thơi dạo chơi, ngắm hoa lá, trời mây, và cám ơn trời đất đã ân sủng
che chở cho ông; vì đối với một người tôn giáo, không cần nghĩ tới tương lai
và cũng chẳng có cuộc thi cuối cùng. Từng giây phút hiện tại là cuộc thử
thách, ta phải đối diện nó, chứ không phải sửa soạn chờ đón thử thách ở
tương lai.

Thấy như thế, nhà khoa học và vị triết gia lên tiếng:

— ``Này, người làm gì thế? Chỉ biết ăn, ngủ, cầu nguyện thôi sao? Phí thì giờ vô ích, hãy lo tìm phương pháp giải quyết vấn đề đi chớ, sau này có cầu nguyện bao lâu mà chẳng được''.

Nhà tôn giáo chỉ cười, không trả lời; ông ta không phải là hạng người thích
tranh cãi.

Ngày thứ ba chầm chậm trôi qua. Ngày thứ tư đến. Ba thí sinh được mời đến
trình diện. Nhưng nhà khoa học không còn đủ sức đứng vững nữa. Ông ta
mệt quá, hai mắt cứ díu lại, không mở ra nổi, hai chân rã rời, bước không
vững. Còn nhà triết học lỗi lạc kia thì mơ mơ màng màng ở đâu đâu. Ông ta
không mệt lắm nhưng đầu óc như lãng đãng phiêu bồng chốn nào, không tập
trung được. Cái đầu như mớ bòng bong, rối tung mù mịt lên, câu hỏi này
chồng lên câu hỏi kia, vấn đề kia chẳng biết nguyên nhân kết quả ở đâu, thế
nào. Đã mấy lần ông ta muốn tháo lui vì cảm thấy không chắc ăn, bối rối hẳn
lên, nhưng nhà khoa học khuyến khích:

— ``Ấy, ta cứ thử xem, có sao đâu; nếu
thắng, càng tốt, còn lỡ bị thua, cũng chẳng sao, nhưng dẹp bộ mặt đưa đám
của đằng ấy đi chớ, cứ mạnh dạn lên''.

Duy chỉ có nhà tôn giáo là bước tới vui vẻ, thoải mái, an nhiên. Ông ta ca
hát, tiến bước vững chãi trước nhà Vua.

Nhà Vua là một người túc trí đa mưu. Ông đã sắp xếp một cuộc thi tài trí cho
ba thí sinh. Vua sai người dẫn ba thí sinh vào một căn phòng, khóa lại. Ổ
khóa căn phòng đó là một cái ổ khóa số đậc biệt, không có chìa — và người
nào mở được cánh cửa thì thắng cuộc.

Nhà khoa học bắt đầu loay hoay tìm và viết ra hàng trăm bài toán để mở
khóa; ông triết gia thì nhắm mắt lại tư duy: ``Chà, vấn đề này hóc búa thật,
chẳng phải chơi đâu, con số nào là con số mở khóa đây'', vv và vv\ldots

Nhà tôn giáo thì tự nhiên như không. Ông ta chẳng màng đến nhìn cái ổ
khóa, cũng chẳng bóp đầu bức tóc suy tư gì cả. Ông đâu phải nhà toán học
nên chẳng biết toán mà làm, cũng không phải là triết gia để tìm hiểu phân
chia. Ông chỉ ngồi yên, cầu nguyện, hát lên một bài vinh danh Thượng Đế
và đứng lên đi.

Thời gian trôi quạ Một lát sau, nhà Vua bước vào phòng:

— ``Ô hay, hai người còn ở đây à? Người thứ ba đã đi ra ngoài từ lâu rồi''.

— ``Nhưng sao hắn ta ra khỏi đây được? Cửa khóa mà \ldots". Hai nhà toán học và
triết gia ngạc nhiên, lắp bắp hỏi.

— ``Nhưng cửa đâu có khóa'', nhà Vua tủm tỉm cười hóm hỉnh trả lời.

Nhà toán học vùng chạy ra túm lấy áo nhà tôn giáo gặn hỏi. Ông này từ tốn
trả lời:

\begin{itshape}
— ``Tôi chỉ ngồi yên và lắng lòng cầu nguyện. Chợt tôi nghe một tiếng nói vang
lên trong tôi: `Người đúng là một thằng khờ. Hãy đi đi và sẽ thấy. Cửa
không có khóa'. Tôi đứng lên đi về phía cửa và quả thực, cửa không có
khóa.''
\end{itshape}

\hrulefill

Cuộc đời không phải là một bài toán đố. Nếu bạn tìm cách để giải đáp bài oán thì bạn đã đánh mất cuộc đời rồi vậy. Cánh cửa cuộc đời luôn mở rộng,
không bao giờ khóa lại. Nếu cánh cửa bị khóa chốt thì nhà khoa học đã tìm
ra đáp số rồi. Nếu cánh cửa bị khóa chốt thì những nhà triết học cũng lập ra hệ thống nào đó để mở cửa ra rồi. Nhưng cánh cửa cuộc đời không hề bị gài chốt, vì thế chỉ có {\bf Niềm Tin} mới có thể đẩy cánh cửa ra mà thôi.

{\bf ``Có anh em một nhà sư trụ trì một ngôi chùa phía bắc nước Nhật. Nhà sư anh rất thông thái, nhưng nhà sư em thì lại ngớ ngẩn, còn chột hết một mắt, \ldots.''}

Để hình thành một ngôi chùa, đền tháp, hay thánh đường, vv\ldots. người ta cần đến hai hạng người: một hạng thông thái và một loại ngớ ngẩn.

Hạng thông thái làm tu sĩ để dẫn dắt sai khiến đám ngớ ngẩn đi theo họ. Nếu trên đời này không có đám người ngớ ngẩn thì cần gì có tu sĩ, cần gì xây đền tháp, thánh đường? Và nếu hạng tu sĩ thông thái kia biến mất đi thì sẽ không còn những tự viện nữa. Một tự viện, đền tháp, chùa chiền hay thánh đường luôn cần có hai bộ mặt để tồn tại. Vì thế, bạn không thể nào tìm thấy Phật hay Chúa nơi thánh đường hay chùa tháp đâu, bởi vì Phật hay Chúa không bao giờ hiện hữu ở những nơi có hai bộ mặt đối đãi.

Những ngôi tự viện, đền tháp hay thánh đường là những phát minh của bọn
người thông thái tạo ra để khuynh loát lừa bịp những kẻ lù khù, ngớ ngẩn, dễ tin. Tu sĩ là những người khôn khéo tinh ma nhất; họ tạo ra nhiều giáo điều, hệ thống tín ngưỡng, cấm kỵ để hù dọa tín đồ; họ sử dụng những danh từ ngôn ngữ khó hiểu để loè những kẻ ít học ngây thơ; họ đưa ra những chương trình dự án có vẻ như bảo vệ săn sóc đời sống tâm linh con người nhưng thực ra là lợi dụng vơ vét tiền bạc của tín đồ vào túi họ. Họ là những kẻ thống trị nguy hiểm nhất, và những tín đồ tội nghiệp kia là bọn người bị sai sử lợi dụng; tuy nhiên, với chiếc áo thầy tu, với hàng rào kinh điển, tín điều, bạn không thể nào chạm đến chiếc áo của mấy lão thầy tu này được đâu.

Bạn khó lòng lật tẩy họ được vì chính những tín đồ ngây thơ mù quáng lại là
người bênh vực bảo vệ mấy thầy tu nầy\footnote{Nếu bạn là một thầy tu chân chính thì sợ quái gì những lời châm chích này, phải không?}.

Nên nhớ kỹ điều này: Đức Phật không bao giờ sử dụng những ngôn từ khó
hiểu. Ngôn ngữ Ngài dùng để thuyết pháp hóa độ là ngôn ngữ Pàli (một
ngôn ngữ bình dân của Ấn) để cho tất cả mọi tầng lớp chúng sanh đều có thể
hiểu được. Phật nói rất giản dị, trong sáng; đưa ra những thí dụ dễ hiểu, dễ
thâm nhập, thực tiễn trong đời sống hàng ngày của con người. Ngài gạt bỏ
những hình thức cầu kỳ, những ngôn từ lập dị, những phương thức rườm rà,
để mọi người trở về với bản thể chân tâm, với vũ trụ hàm linh thật mau
chóng, xác thực và đúng đắn.

Chúa Giê Su cũng vậy, Ngài cũng dùng những hình ảnh ví dụ đơn giản, dễ hiểu. Chúa không bao giờ dùng bất cứ một biệt ngữ tôn giáo nào.

Mahavira, một đạo sư của Ấn, khi giảng pháp cho tín đồ, cũng nói bằng ngôn ngữ bình dân, thông thường.

Đức Phật và Mahavira không bao giờ sử dụng ngôn ngữ Sanskrist, vì
Sanskrist là ngôn ngữ của giáo sĩ Bà la môn. Sanskrist là ngôn ngữ khó hiểu
nhất, cổ xưa nhất của Ấn. Nghĩa chính của Sanskrist là ``đánh bóng lại, trau
chuốt lại''. Bọn giáo sĩ đã cố ý sử dụng ngôn ngữ khó hiểu, cầu kỳ đó để loè
những kẻ ít học; vì nếu bạn không hiểu thì bạn mới thán phục những người
thông thái, hiểu biết hơn bạn chứ! Một khi bạn không hiểu, bạn sẽ cho là
những ý nghĩ, những vấn đề các giáo sĩ đưa ra sâu xa, mầu nhiệm, linh
thiêng, người thường không tài nào thấu triệt được — và từ sự thán phục đó,
bạn dễ dàng thần tượng hóa và thần thánh hóa những ``tu sĩ thông thái bác
học'' đó.

Trái lại, Đức Phật, một Đại Đạo Sư của trời người, một đấng giáo
chủ của một tôn giáo rộng lớn khắp thế giới, một Đại Thánh Nhân, lại sử
dụng ngôn ngữ bình dân của Ấn (ngôn ngữ Pàli). Và Mahavira, một đạo sư
nổi tiếng của Ấn, thì dùng ngôn ngữ Prakrit, một hình thức ngôn ngữ còn
phôi thai của Sanskrit, không có văn phạm rắc rối, không có từ vựng nhiều.

\hrulefill

Tôi kể cho bạn nghe một câu chuyện vui:

Ngày kia, Mulla Nasruđin đi khám bịnh. Ông Bác Sĩ viết toa thuốc bằng
tiếng La Tinh và Hy Lạp. Ông ta viết tháu đến độ Mulla đọc không được
một chữ nào cả (Bác Sĩ nào cũng vậy!)

Mulla hỏi Bác Sĩ:

— ``Này Bác Sĩ, thôi thẳng thắn với nhau đi. Ông cứ nói bệnh của tôi, đừng viết
chữ La Tinh hay Hy Lạp gì cả, đọc chẳng được một chữ nào''.

— ``Nếu ông khăng khăng muốn biết, thì tôi nói cho ông rõ là ông chẳng có
bịnh gì cả; ông chỉ có bịnh lười mà thôi'', bác sĩ điềm nhiên trả lời.

Mulla nói:

— ``Được rồi, cám ơn. Thôi, bây giờ ông viết toa thuốc lại bằng tiếng La Tinh
hay Hy Lạp gì gì cũng được, để tôi đưa cho gia đình tôi xem''.

\hrulefill

Qua câu chuyện vui trên, ta thấy những bọn thông thái luôn tìm cách lừa
phỉnh mọi người. Đó cũng là lý do bọn này phản bội, quay lưng làm ngơ hay
chống trái lại Đức Phật, Chúa hay Mahavira. Nếu bọn giáo sĩ này cũng dùng
những phương pháp giảng dạy dễ hiểu, bình dị và sống trung thực chân
chánh như các Thánh Nhân thì họ đâu còn chỗ đứng nữa. Họ đâu còn được
người khác tôn sùng, ve vuốt nữa?

Bọn giáo sĩ tự cho mình là người có đủ khả năng hiểu được ngôn ngữ của Thượng Đế; mình là người duy nhất làm gạch nối giữa con người và Thượng Đế. — ``Này, anh muốn gì? Muốn cầu xin hay than thở với Thượng Đế hả? Có ta đây, ta sẽ nói tiếng Sanskrist với Ngài, ta sẽ phúc trình lên Thượng Đế những gì anh mong muốn, và anh phải `biết điều' đấy nhé. Chỉ có mình ta giúp anh được thôi; chỉ có mình ta nói tiếng Sanskrist; Thượng Đế chỉ hiểu Sanskrist mà thôi!'' (Và lẽ dĩ nhiên, `biết điều' có nghĩa là phải trả tiền đấy, nhiều hay ít tùy theo lời cầu xin của bạn dài hay ngắn nữa đấy.)

{\bf ``Có hai anh em nhà sư nọ trụ trì một ngôi chùa ở phía bắc Nhật Bản. Nhà sư anh rất thông thái, còn nhà sư em thì lại ngớ ngẩn lù khù còn chột một mắt nữa \ldots ''}

Cái hình ảnh \emph{``một mắt''} trong câu truyện biểu trưng cho cái gì nhỉ? Có phải chăng là những kẻ dễ tin, ngây thơ thì luôn luôn chỉ có một hướng, một bộ mặt mà thôi. Họ không bao giờ do dự, đắn đo, suy tư, thắc mắc hay nghi kỵ.

Đối với bất cứ một vấn đề gì, những kẻ tài trí thông minh luôn luôn chia chẽ, phân tích, mổ xẻ nghiên cứu. Trong thâm tâm những hạng người nầy, luôn luôn có sự dằng co, mâu thuẫn, xâu xé nhau. Cái nào sai? Cái nào phải? Cái nào có lợi, cái nào không?

Những kẻ thông thái có học là những kẻ có hai bộ mặt — hai mắt. Và khi ta
nhìn kỹ những kẻ ngây thơ lù khù kia, ta lại thấy họ thánh thiện, trong sáng hơn bọn bác học thông thái nhiều. Cái nét trong sáng, giản dị, hồn nhiên đó toát ra từ tấm lòng chân thật thẳng thắn không đắn đo nghi kỵ. Còn hạng tài trí lịch lãm kia thì đã mất sự thánh thiện đó tự lâu rồi.

Họ là người đứng giữa trí tuệ và vô minh. Họ tưởng là họ tài trí hơn người, song thực ra, họ lại là những kẻ ngu xuẩn và thua thiệt nhiều nhất. Vì thế, đầu óc bọn thông thái bác học luôn bị căng thẳng, không bao giờ được thư giãn an lạc.

Thánh Francis ngày xưa thường bị chế diễu là một thằng khờ, \emph{``một tên khờ
của Chúa''}. Song, nếu được là thằng khờ của Chúa còn diễm phúc hơn là cái
tiếng bác học của thế nhân. Vì sao? Vì cái {\bf ``Ngã''} kệch cỡm, cái {\bf ``Ngã''} ích kỷ, đáng ghét của Francis không còn nữa, và Thánh Francis được phong Thánh vì đã diệt trừ được cái {\bf ``Tôi''} hợm hĩnh đó.

``Tên Khờ của Chúa!". Nếu bạn đã đọc những tác phẩm văn học lớn của
Dostoevsky, bạn sẽ hiểu hàm nghĩa của các chữ ``Tên Khờ của Chúa''. Hầu
hết trong các tác phẩm Dostoevsky đều có một nhân vật mang dáng dấp một
``thằng khờ của Chúa''.

Trong tác phẩm ``Những Anh Em Nhà Karamazov'', tên khờ của Chúa có mặt. Tên khờ đó rất ngây thơ, bạn có thể khuynh loát lừa bịp hắn. Ngay cả khi bạn lừa bịp hắn, hắn vẫn tin bạn như thường. Tuy nhiên, bạn phải nhớ kỹ điều này: ``Bạn có thể hủy diệt con người hắn nhưng bạn không thể hủy diệt Niềm Tin của hắn — đó chính là {\bf Nét Đẹp Tuyệt Đối Nhân Bản}''.

Riêng bạn, bạn sẽ phản ứng ra sao khi có kẻ lừa bịp bạn? Nếu bạn bị kẻ nào đó lừa dối một lần, bạn có thể đâm ra nghi ngờ tất cả mọi người. Cũng như con chim bị tên bắn một lần, nó sợ cả giây cung và bụi rậm. Nếu bạn bị lừa dối hai lần, ba lần, bạn sẽ hoàn toàn tuyệt vọng, mất hẳn niềm tin vào nhân loại.

{\bf ``Một ngày kia, có một du tăng đi ngang qua chùa, muốn xin vào ngủ trọ. Nhà sư anh quá mệt do học hành \ldots''}

Những người thông thái luôn luôn mệt mỏi bởi chữ nghĩa. Những người lao
động cũng mệt vì công việc nặng nhọc nhưng xong việc rồi, họ cảm thấy
thoải mái, khoẻ khoắn hơn — còn một khi bạn làm việc với chữ nghĩa — những
thứ chữ nghĩa rỗng tuếch — bạn sẽ luôn cảm thấy mệt mỏi. Dòng sống luôn
chảy về phía trước, dòng sống luôn linh động, tươi trẻ, tràn đầy sinh lực.

Nếu bạn làm việc trong vườn, tiếp xúc với cỏ cây hoa lá, bạn sẽ đón nhận
thêm luồng sinh lực mới, bạn không mất gì cả. Bạn đi tản bộ dọc theo con
đường xanh mát, bạn hấp thụ thêm tinh khí trời đất, bạn đang sống từng phút
giây; nhưng nếu bạn đóng cửa phòng, gầm đầu vào chữ nghĩa, suy nghĩ và
suy nghĩ; dòng sống đã ngưng chảy, đã chết, và bạn chẳng còn gì ngoài sự
lao nhọc tinh thần. Một người thông thái luôn mệt mỏi. Một tên khờ luôn
tươi trẻ, một thánh nhân cũng luôn tươi trẻ. Tên khờ và vị thánh nhân thật có
nhiều đặc tánh giống nhau.

{\bf ``Nhà sư anh nói với sư đệ hãy ra ngoài tranh luận với vị sư khách, nhưng dặn dò sư đệ là phải tranh luận trong im lặng \ldots''}

Vì sao? Vì sư huynh biết chắc rằng sư đệ mình là người ít học, không biết
nói gì, vì thế phải tranh luận bằng cử chỉ trong im lặng để không ai có thể đoán biết được ý nghĩ. Đo dó, im lặng là vàng; nếu bạn là một kẻ ngốc, nên im lặng — nhưng nếu bạn là bậc Thánh, bạn cũng nên im lặng luôn.

Một người {\bf ``Trí Tuệ''} sẽ im lặng vì hắn ta biết rằng sẽ không thể diễn tả sự hiểu biết bằng ngôn ngữ. Kẻ ngu cũng im lặng vì nếu lỡ nói ra điều gì sẽ bị chê cười ngay. Kẻ ngu có thể lừa bịp mọi người bằng cách im lặng, nhưng nếu hắn há miệng ra thì sẽ bị lật tẩy ngay. Nhà sư Anh biết sư đệ mình ngớ ngẩn nên đã dặn phải đòi tranh luận trong im lặng để không bị người khác biết cái tẩy ngu dốt của mình. Do đó, vị du tăng thông thái kia đã bị đánh bại, phải đi nơi khác vì đã lọt vào cái bẫy của nhà sư Anh.

Những người thông thái bác học đều mắc phải cái bịnh hay nói — nói rất
nhiều để phô trương cái giỏi cái hay của mình; cho nên khi không được nói;
họ không biết xoay sở thế nào? Đột nhiên, tất cả những năng kỹ sở trường
đó của họ biến mất. Trong im lặng, họ trở thành những con cừu, con dê ngớ
ngẩn, ngờ nghệch; ngớ ngẩn hơn cả những kẻ ngu thực sự. Ngay cả kẻ ngốc
cũng có thể đánh bại họ. Họ đã bị tách ra khỏi cái thế giới chuyên môn của
mình nên đâm ra lúng túng, khó xử. Thực tế, thật khó khăn cho một người
học thức phải giữ im lặng, không được nói gì cả. Vị du tăng kia cũng vậy,
ông ta phải đi tìm chỗ trọ khác, phải tìm một nhà sư chịu tranh luận qua
ngôn ngữ, qua học thức.

Những động tác, cử chỉ của chúng ta rất sống động. Khi chúng ta đưa tay lên hay ngó ngoáy cái đầu, cả con người chúng ta cử động theo đó. Khi chúng ta
nhìn một người hay một vật nào, cả con người chúng ta chú mục đến đối
tượng đó. Khi chúng ta bước đi, chúng ta bước đi với cả thân người chứ
không phải chỉ có đôi chân di động.

Nhưng đầu óc thì khác, nó có thể hoạt
động liên tục khi chúng ta ngồi yên hay nằm ngủ. Vì thế, nếu chúng ta muốn
tìm hiểu một người nào, đừng nghe những gì hắn nói mà hãy nhìn kỹ những
hành động của hắn: cách hắn ta vào phòng thế nào, đóng cửa thế nào, ngồi ra
sao, đi đứng, ăn uống, nhìn ngó, vv\ldots ~thế nào. Có nghĩa là chúng ta hãy quan
sát mọi hành động của hắn. Những cử chỉ của hắn sẽ nói rõ cho chúng ta biết
bản chất của hắn, tư cách của hắn. Qua đó, chúng ta biết rõ sự thật con người
của hắn không bị tô mầu hay phủ lên lớp vỏ tri thức nào.

Tôi đã thử nhiều người qua phương thức đó. Tôi nhìn hành động của họ chứ
không quan tâm đến những lời họ nói. Những người đó có thể cúi đầu xuống
chạm chân tôi để tỏ lòng kính ngưỡng, nhưng cả con người họ toát ra cái
mùi {\bf Bản Ngã} to lớn đậm nét vô cùng, vì thế cái cử chỉ cúi đầu chạm trán đó rõ thật vô dụng, giả trá. Những con người đó cố dấu cái bản ngã của họ
nhưng rõ ràng họ đang tự lừa dối mình, lừa dối người. Họ không có sự thành thật nên không làm rung cảm được ai cả.

Soren Kierkegaard từng nói:

\begin{itshape}
— ``Trước kia, khi tôi bước vào nhà thờ, tôi hay nói lắm. Tôi luôn nói chuyện với người này, hay than thở cầu xin việc nọ việc kia. Nhưng rồi, tôi cảm thấy thật khờ khạo làm sao khi cứ lê thê dài dòng than vắn thở dài nói đủ thứ chuyện trên trời dưới đất với Thượng Đế''.
\end{itshape}

Con người có cố tật là thích nói nhiều về mình hơn là lắng nghe người khác nói, cho nên khi đến với Chúa, với Thượng Đế, con người cũng đem cái tật xấu đó ra mà kể lể, hắn không cho Chúa có một cơ hội nói chuyện với hắn; cho nên khi có dịp ta đứng trước Chúa, tốt hơn hết là ta nên lắng nghe Chúa nói''.

Và Kierkegaard không kể lể nữa, rồi dần dần ông ta không cầu nguyện nữa.
Ông ta chỉ vào thánh đường, ngồi yên lặng, ngồi thật yên lặng; nhưng trong sự {\bf Tuyệt Đối Im Lặng} kia, {\bf Tiếng Nói Nội Tâm} bắt đầu lên tiếng.

Khi bạn thực sự quay về lắng nghe {\bf ``Tiếng Nói Nội Tâm''}, bạn sẽ đi vào một thế giới hoàn toàn khác lạ cái thế giới mà bạn đang sống.

Kierkegaard không còn đi nhà thờ nữa. Có người đã hỏi: — ``Sao ông không đi lễ nữa vậy?''

Kierkegaard đã trả lời:

\begin{itshape}
— ``Bây giờ tôi đã hiểu nhà thờ là gì; nó có nghĩa là Im Lặng và Lắng Nghẹ Và khi tôi đã làm được hai việc đó rồi, nhà thờ đối với tôi không còn cần thiết nữa. Tôi có thể im lặng và lắng nghe bất cứ ở đâu, bất cứ lúc nào. Những nơi cầu nguyện luôn đông người quá, họ đến để phô trương bề ngoài, đến để tán dóc, gặp gỡ nhau hơn là cầu nguyện. Họ làm phiền, quấy rầy tôi quá. Vì thế, tốt hơn hết là hãy ngồi dưới gốc cây,
dưới bầu trời, độc thoại và lắng nghe''.
\end{itshape}

Thượng Đế có mặt khắp mọi nơi, không phải chỉ ở tại thánh đường hay đền
thờ. Một khi tâm hồn chúng ta an tĩnh, không lăng xăng vọng động thì
Thượng Đế và chúng ta đã gặp nhau rồi vậy; không cần phải đến nhà thờ
thấy tượng Chúa hay vào chùa thấy tượng Phật mới là gặp Phật, gặp Chúa.

Tuy nhiên, không phải ai cũng có khả năng thấu triệt được điều đó; cái {\bf ``Tự Ngã''} rườm rà đã che dần đi nét hồn nhiên thánh thiện của tâm hồn chúng ta. Để rồi từ đó, chúng ta luôn suy diễn hành động lời nói người khác qua sự ức đoán của mình; nếu lệch lạc sai lầm ít thì dẫn đến nghi kỵ, mất đoàn kết, không hòa hợp; nếu sai lệch nhiều thì đưa đến xung đột va chạm nhau từ người và người rồi đến đoàn thể, xã hội, quốc gia; cũng như vị du tăng và nhà sư chột mắt đã suy diễn cử chỉ của đối phương qua trình độ tư duy và óc tưởng tượng của mình.

Vị du tăng đưa một ngón tay lên có ý nói tượng trưng cho Đức Phật, nhưng nhà sư chột mắt lại nghĩ là người kia đang chế diễu sự khuyết tật của mình. Ông ta đưa hai ngón tay lên tỏ vẻ lịch sự khen vị du tăng còn đủ hai mắt, nhưng vị du tăng với trình độ Phật pháp cao lại cho là hai ngón tay tượng trưng cho Đức Phật và Phật pháp \ldots ~và cứ thế mà hai người suy đoán qua lại.

Khi ta nhìn một đóa hoa, tại sao ta không nhìn trực diện vào đóa hoa để thấy nụ hoa, sắc hoa, mà ta lại lan man suy diễn \emph{``Ồ, đóa hoa này đẹp như một người con gái xuân trinh''}, hay nhìn trăng tròn, ta lại tưởng tượng thấy giống như gương mặt sáng rỡ của người yêu \ldots.

Đóa hoa là đóa hoa. Mặt trăng là mặt trăng. Ngón tay là ngón tay. Đóa hoa không phải là người đẹp. Mặt trăng không tình như người yêu, và ngón tay không phải là Đức Phật.

Không có ai tượng trưng cho ai và cũng không có vật gì tượng trưng cho
một người nào đó. Mỗi người là hình ảnh của chính mình. Không có ai là
bản sao của ai cả. Khi bạn nói ngón tay tượng trưng cho Đức Phật thì Phật là bản chính, còn ngón tay là bản sao của Phật rồi. Đức Phật không chấp nhận cái hiểu sai lệch đó, và tôi, tôi cũng không đồng ý tư kiến đó của bạn.

\hrulefill

Để tôi kể cho bạn nghe một câu truyện:

Ngày kia, có một người đàn ông tìm tới Bayazid, một đạo sĩ Sifi và hỏi ông ta một câu hỏi. Bayazid trả lời:

— ``Hãy về đi và một năm sau ông hãy trở lại, bởi vì lúc này đây, ông đang bị bịnh. Tâm hồn ông, đầu óc ông như là một mớ bòng bong rối mù lên và tôi không thể trình bày diễn giải gì cho ông nghe được cả. Ông sẽ không lãnh hội gì đâu với đầu óc hổ lốn như vậy. Vì thế, hãy về đi và tập ngồi yên lặng, tĩnh tâm, thư thái. Một năm sau, hãy trở lại tìm tôi; lúc đó nếu tôi thấy ông có thể nghe tôi nói, tôi sẽ nói — nếu không, ông hãy đi tìm người khác''.

Người đàn ông đó nghe lời, ra về và tập thực hành theo lời dạy của Bayazid — nhưng rồi, anh ta cũng không trở lại tìm Bayazid nữa.

Có người thắc mắc nên hỏi:

— ``Sao anh không tìm Bayazid?''

Anh ta trả lời:

— ``Bây giờ tôi không cần tìm hỏi Bayazid nữa; tôi đã hiểu những gì Bayazid nói''.

\hrulefill

Đó là một nghịch lý, phải không? Chúng ta phải nhận thức rõ ràng rằng khi
nội tâm chúng ta chưa vững vàng thì dù chúng ta có chạy rong cố tìm kiếm
hay cầu xin, van lạy thì chúng ta cũng không thấu triệt được gì; nhưng một khi chúng ta đã vững chắc sẵn sàng, nội tâm đã an tĩnh thì dù chúng ta không hỏi, không cầu thì câu trả lời đã an bày sẵn rồi vậy.

Buồn thay! Hầu hết chúng ta đều không có khả năng sống trong hiện tại. Chỉ có chư Phật mới có khả năng sống trong hiện tại và an trú trong chánh niệm. Không có một ai hay rất ít, rất ít người có khả năng đó. Chúng ta hay quay về truy tìm quá khứ, mở rộng tương lai và bỏ quên hiện tại. Vì thế, chúng ta đã đánh mất mình mà không hay không biết.

{\bf ``Hắn đưa 3 ngón tay lên có ý nói là đệ và hắn, hai người có 3 mắt. Lúc này đệ bực quá, không lịch sự nổi nữa nên giơ nắm đấm lên đe dọa:

— `Nè, nếu lộn xộn nữa thì ta sẽ đấm vỡ mặt đó.' Hắn sợ quá, bỏ đi luôn.

Nhà sư Anh phá lên cười.''}

Cái cười của nhà sư Anh có thể là nụ cười giác ngộ. Cái cười đó có thể là sự chuyển hóa, là một sự thức tỉnh sâu xa mầu nhiệm.

Nhà sư Anh đã thấy cả hai phía rằng vị du tăng đó không hề có ý nghĩ gì đối với sư đệ mình, và sư đệ dốt đặc cán mai của mình cũng không tài nào hiểu nổi những gì sư du tăng kia ngụ ý. Cả hai người là hai con đường ngược chiều, mỗi kẻ một hướng. Họ không bao giờ gặp nhau cả. Nhà sư Anh cười vì đã thấy rõ tâm thức con người hoạt động mạnh mẽ cỡ nào, nó có thể lèo lái con người hướng thượng hay hướng hạ, có thể thành bậc Thánh, vĩ nhân hay thành một tên cùng đinh hèn hạ, một tên đạo đức giả, đội lốt; có thể sống đúng đắn hay trái phạm đều do nó cả.

\textbf{``Tâm là chủ. Tất cả đều do Tâm tạo''.}

Nhà sư Anh cười.

Nụ cười giác ngộ, nụ cười trọn vẹn.

Giây thừng đứt, thùng nước rơi.

Không còn nước trong thùng.

Không còn trăng trong nước.

{\bf "Tay ta rỗng không, chẳng có vật gì.
Tâm ta rỗng không, chẳng có vật gì."}
% chapter tranh_luận_tìm_một_chỗ_trọ_qua_đêm (end)